%@Auteur: François Meria\par
On considère le schéma suivant où $a$ désigne la
longueur d'un côté de chaque carré composant la grille.
\begin{center}
    \psset{unit=1cm}
        \pspicture*(15,2.2)
            \psgrid[subgriddiv=0]
            \psline[linewidth=1.5mm](1,2)(2,2)(2,1)(3,1)(3,0)(4,0)(4,2)(5,2)(5,1)(6,1)(6,0)(7,0)(7,2)(8,2)(8,1)(9,1)(9,0)(10,0)(10,2)
            (11,2)(11,1)(12,1)(12,0)(13,0)(13,2)
            \put(1.4,1.5){$a$}
        \endpspicture
\end{center}

\begin{enumerate}[label=(\alph{*})]
    \item Exprimer la longueur de la ligne brisée noire en fonction de $a$.
    \item Calculer cette longueur lorsque $a=2,5$~cm puis lorsque $a=0,5$~cm enfin lorsque $a=3$~cm.
    \item Trouver la valeur de $a$ pour que la ligne mesure $168$~cm.
    \item Trouver la valeur de $a$ pour que la ligne mesure $173,2$~cm.
\end{enumerate}